\section*{サロン、ドロワ・ドゥ・ドメイン－４Ｆ－}

イリューシャ、ドアぐちで髪についた雪をはらう。

資料を積んだ室内のテーブルに、リュエフ。

窓辺に、ラコスキー。２人とも精悍な風貌の若者。
\vskip.5\baselineskip
ラコスキー	「今日、日本公使館に外交官が２人入りました」

リュエフ	「公使クリノと書記官のアキヅキです」
\vskip.5\baselineskip
リュエフ、資料を抜き出して示す。
\vskip.5\baselineskip
リュエフ	「アキヅキはまだ駆け出しですが、クリノは欧州外交のベテランです、この２人……」

イリューシャ	「３人よ」

ラコスキー	「え？　……でも馬車に乗っていたのは確かに２人だけだったんですが……」

イリューシャ	「ひとりは、歩いて公使館へ行ったんです。道に迷いながらね。だから、あなたた
  ちは見落としたのよ」

\vskip.5\baselineskip
イリューシャ、ふたりに背を向ける。
\vskip.5\baselineskip
ラコスキー	「あ、あのっ、わ、われわれは……」
\vskip.5\baselineskip
イリューシャ、オーバーコートを脱ぐ。

衣装箪笥にコートを入れ、鏡をみながら、袖にゆとりのあるドレスシャツの着くずれを直し、リボン
を整える。

\vskip.5\baselineskip
イリューシャ	「見落とし」
\vskip.5\baselineskip
リュエフとラコスキー、緊張し蒼白になる。
\vskip.5\baselineskip
イリューシャ	「……。ささいな、見落としよ。ここは、露都ペテルブルグじゃないし、わたしは、
  あなたがたにいちいち震え上がるクセをつけた前の上官とは違う人間なのです。ドモりながら、弁
  解する暇があったら、わたしに熱いアールグレイを入れていただけません？　そしたら、許したげ
  る」

\vskip.5\baselineskip
リュエフ、眉を片方だけあげる。

ラコスキー、とうてい信じていない。
\vskip.5\baselineskip
リュエフ	「３人目、というのは？」

イリューシャ	「モト・アカシと名乗ったわ」

リュエフ	「接触したんですか？」

イリューシャ	「ええ。握手してきた」

ラコスキー	「まさか」笑う。

イリューシャ	「リュエフ、すぐ調べて下さい」
\vskip.5\baselineskip
リュエフ、資料をくる。
\vskip.5\baselineskip
イリューシャ	「ラコスキー？」

ラコスキー	「アール？」

イリューシャ	「グレイ」

リュエフ	「ありました。明石元二郎。大日本帝国陸軍大佐。駐在武官。開戦一年前までペテルブ
  ルグにあった在露日本大使館に 過去２年在任しています……露都ペテルブルグ……」

ラコスキー	「ロシア通」

イリューシャ	「大佐。駐在武官」

ラコスキー	「ここスウェーデンには、ロシア帝国の統治に反逆する地下組織が集中しています」

リュエフ	「スパイ工作にはもってこいだが」

ラコスキー	「この男？」
\vskip.5\baselineskip
イリューシャ、ティカップを受け取る。

リュエフ、明石元二郎の資料の上に赤インクで大きく＜モト・アカシ＞と書き出し、丸で囲う。
\vskip.5\baselineskip
ラコスキー	「高等警察は、どうでますかね」
\vskip.5\baselineskip
イリューシャ、ティカップを両手で抱く。
\vskip.5\baselineskip
イリューシャ	「知らないわ」
