\section*{海岸……。}

（テロップ）

『　バルト海 　』

灰色の空。凍結した海。

静止した海の上をぽつりぽつりと歩くイリューシャ・グランセリウスと明石元二郎。
\vskip.5\baselineskip
イリューシャ「この夏、この海、いっぱいに・・」
\vskip.5\baselineskip
イリューシャ、凍りつきどこまでも広がる海原を見晴るかす。
\vskip.5\baselineskip
イリューシャ「水平線のすみずみまで……巨大な軍艦が群れをなして浮かび……、音も立てずに進んでゆくのを見ました。ひとつひとつに無数の針を刺したような大砲のシルエット、黄色い煙突から黒雲がもうもうと湧き上がっていて、灰色の雨雲と混じりあっていた……。どんどんひろがってゆく巨大な雲が、ひらりひらり、脅すように雷を閃かせて、それが、あまりに美しくて、あまりに、恐ろしくて。……わたしは砂の一粒になって、波に巻かれて、そのまま海の底へ落ちて消えてしまいたかったほど……」

明石「ロシア本国艦隊……すでに日本へ出撃していたのか……」

イリューシャ「征服した国々からかき集めた人間を満載にして、地球の裏側にある戦場にゆくのです……新たな征服の為に……」
\vskip.5\baselineskip
明石、立ち止まって、イリューシャの目を覗き込む。

なにか言おうとして、……なにかに気づく。
\vskip.5\baselineskip
明石「君の……こっちの目？　……左」

イリューシャ「わかります？　見えないのです。幼いときに怪我をして」
\vskip.5\baselineskip
イリューシャ、いつもの、小首を傾ける表情で明石を見る。

明石、目をそらす。
\vskip.5\baselineskip
明石「……どうして、ぼくを逃がした？」

イリューシャ「上司の命令……。わたしは、命令に従うだけです」

明石「だれだ？」

イリューシャ「もと帝政ロシア蔵相」

明石「げえ……、ウィッテ、が……なぜ？」

イリューシャ「彼が愛したのはロシアであって皇帝ではないのです」

明石「……。それで……カストレンたちも逃がしたのか……」

イリューシャ「革命は民衆の力だけでは成功しません。写真を入手したウィッテは、カストレンの組織を支配できるでしょう」

明石「ウィッテは、皇帝を……専制主義を見限ったのか……」

イリューシャ「これ以上人民が苦しむ前に、日本との停戦調印を行うには、皇帝にロシアの実態を知らせるしかありません……彼は停戦仲介国にアメリカを選びました。……ウィッテはポーツマスですべてを終らせてくれるでしょう。……モト、生き残って、ロシアに……、……、革命を起こしてください」

明石「しかし、そうなったら……ウィッテも、きみも、……皇帝と運命を共にすることになるぞ」
\vskip.5\baselineskip
イリューシャ、……微笑む……。
\vskip.5\baselineskip
明石、ポケットからくしゃくしゃになった茶封筒を出して、イリューシャに手渡す。
\vskip.5\baselineskip
イリューシャ「……なに？」

明石「大英帝国情報部オーブリー・ヴォイジーとのコンタクトの取り方が書いてある。これを皇帝の為に使うも君自身の為に使うも君の自由だ」

イリューシャ「……自由……」

明石「……逃げるんだ、イリューシャ」
\vskip.5\baselineskip
イリューシャ、首をふる……。
\vskip.5\baselineskip
明石「……きみに会えて……うん、楽しかったよ……」
\vskip.5\baselineskip
明石、歩きだす。
\vskip.5\baselineskip
明石「ナケミーン、グランセリウス」
　
イリューシャ、灰色の海をみる。
\vskip.5\baselineskip
イリューシャ（ナケミーン・・・サヨナラ、モト・・）
