\section*{酒屋二階。}

老人「あなたを迎えに行ってくれたこの男はシリヤクスという。フィンランド過激反抗党党首だ」
\vskip.5\baselineskip
明石、背後に立っている紳士を見上げる。
\vskip.5\baselineskip
明石「過激、反抗、党」
\vskip.5\baselineskip
紳士の後の壁には、明治帝の肖像画が飾ってある。
\vskip.5\baselineskip
紳士「この日本の皇帝が、われわれを救うことを信じています」
\vskip.5\baselineskip
明石、老人の方を見る。

老人の後ろの壁にもなにか飾られている。
\vskip.5\baselineskip
明石「それはなんですか？」

老人「私の罪状が書きならんだ私の国外追放状です。希な一品ですぞ。ロシア皇帝ニコライ二世の直筆署名入りですからな」愉快気に笑う。

明石「帝政ロシアは中世の蛮性と近代の兵器を重ね持つ奇形国家です。ロシアの皇帝は、ナポレオンの見た夢がこの２０世紀で見れると本気で思ってる」

紳士「独立を望んで暴動を起こしたポーランドに、皇帝は大軍を送り込んだ。ワルシャワを蹂躙し、今はロシアの直轄領です」

老人「フィンランドに踏み込んだ皇帝は、憲法を廃棄させ、フィンランド人による自治権を奪った。フィンランドを統治しているのは、ロシアから派遣された総督なのです。この所業、日本とて、例外ではないでしょう」

明石「……。イヤだ。そんなコトされるのはイヤです」
\vskip.5\baselineskip
明石、帽子を脱ぐ。
\vskip.5\baselineskip
明石「しかし日本に、その鉄爪をくじく力はもうありません。わたしの国は、このまま滅びるでしょう」

紳士「……。しかたのないことですな」

明石「……。フィンランドは、そのひとことの前に滅びたのですか？」
\vskip.5\baselineskip
老人、ニヤリとわらう。
\vskip.5\baselineskip
老人「滅んではおらん。わたしはまだここに生きておる」
\vskip.5\baselineskip
明石、わらう。
\vskip.5\baselineskip
明石「失礼しました。わたしに出来ることはなんですか？」

紳士「かの国が併呑した他国をこうも過酷に虐げ、暴力支配下に置くのは、かの国自身が、暴力支配によってしか保たれない国だからなのです。ロシアには、かつて異民族であるモンゴル人チンギス・ハンによる暴力支配を受けた屈辱的な過去があります。そこから脱却したが、今は、皇帝一族がハンにとって代っただけだ。皇帝一族が、異民族であるハン一族と同じ暴力支配で、みずからの同朋国民を支配している。それが現在の帝政ロシアなのです。そしてその暴力支配を東欧、中東、極東へと拡大させようとしています」

老人「ロシア人民のほとんどは農民ですが、そのうちの半分以上は農奴だ。農奴は人ではない、家畜と見なされる。地主の所有物だ。自由に売買し、シベリアに流刑してしまうことも勝手だ。皇帝一族の繁栄はその上で成り立っている。こういう国は迷惑だ。地上にあってもらっては困る」

紳士「すべての諸悪の根源は、皇帝の存在にあります」

明石「……。皇帝を刺そうとでも？」
\vskip.5\baselineskip
紳士、わらう。
\vskip.5\baselineskip
紳士「皇帝都ペテルブルグのいる専制君主をだれに刺せますか？　お国のニンジャにお願いできますかな」
\vskip.5\baselineskip
明石、苦笑して首を振る。
\vskip.5\baselineskip
老人「では、ワルシャワの話を思いだしていただきたい。実際に反乱を起こしたのは……皇帝を直に裁こうとしたのはだれであったか」

明石「……え？」
