\section*{煉瓦敷の舗道。北欧都市の一角。}

小雪が舞っている。

イリューシャ・グランセリウス、黙って歩いている。
\vskip.5\baselineskip
イリューシャ、黒いロングスカートにブーツ。

濃緑のリボンをつけた白いブラウスの上に、黒のオーバーコートを着ている。

フードを後ろにはねて、長い金色の髪を背中に流し出している。

毛糸のマフラーにあごを埋めている。

小雪が、髪につもるにまかせている。

両手をポケットに突っ込んでいる。

まっすぐ前方を見る瞳の色は、光彩に金色の斑点が散りばめられた碧いろ。
\vskip.5\baselineskip
ふいに、立ち止まる。
\vskip.5\baselineskip
少し前を歩いていた男が、困惑した様子で立ち往生し、首をひねって戻ってくる。

グレイのフロッグコートの肩とフェルト帽のつばに雪を積もらせたその男は、

狸に似た小柄な東洋人。
\vskip.5\baselineskip
男、イリューシャに気づいて、立ち止まる。
\vskip.5\baselineskip
男	「あのお、」

イリューシャ	「はい？」

男	「日本公使館はどこにあるのでしょう」

イリューシャ	「あなたは、日本人なのですか？」

男	「そうですが、あなたは……、」

イリューシャ	「……フィンランドの移民です」

男	「ああ、……どことなく、そんな匂いがします」

イリューシャ	「匂い、ですか？」
\vskip.5\baselineskip
イリューシャ、唇のすぐ前にあるマフラーの毛糸に鼻を寄せてくんくんやってみる。
\vskip.5\baselineskip
イリューシャ	「匂いません」

男	「当地は馴れましたか？」
\vskip.5\baselineskip
イリューシャ、目を細めて微笑み、男を見ながら、首をふる、うなずく。
\vskip.5\baselineskip
男	「そうですか」
\vskip.5\baselineskip
イリューシャ、落ちてゆく小雪のひとつを目でおう。
\vskip.5\baselineskip
イリューシャ	「つけてたんです」

男	「は？」

イリューシャ	「駅から、ずっと。あなたをつけてました」

男	「なぜ？」

イリューシャ	「日本人だと思ったから……。

  皇帝に戦争をふっかけた国の人間が、わたしたちと同じマトモな人間なのかどうか、ちょっと興味
  があって……」

男	「……」

イリューシャ	「ああ、でも、ほんとうのところ、なぜなんだろう、……ごめんなさい。
  
そういうことが言いたかったんじゃないんですけど……新聞で読みました。 日本がロシアと開戦し
たことを…おなじロシア帝国の圧迫に苦しむ民族として、わたしたちは日本の勝利を願っています。
この国には、たくさんのあなたの味方がいると思います」

男	「……。ありがとう。お嬢さん、お名前は？」

イリューシャ	「グランセリウス……イリューシャ・グランセリウスといいます」

男	「わたしは、明石元二郎といいます。モトジロウ・アカシです」
\vskip.5\baselineskip
男、ぶっきらぼうに片手を突き出す。

イリューシャ、手袋をはずして握手する。
\vskip.5\baselineskip
イリューシャ	「モト・アカシ……」
\vskip.5\baselineskip
明石、うなずいて行こうとする。
\vskip.5\baselineskip
イリューシャ	「あ、みち……」

明石	「あ、みちみち、そう、みち」
\vskip.5\baselineskip
イリューシャ、笑う。
