\section*{ホテル・ニーヴァ、明石の部屋。}

秋月、上がってくる。挨拶もせず、隅のソファに座り込む。うなだれる。
\vskip.5\baselineskip
秋月	「本営が出し渋っていた戦況報告書をみたんですけどね。ロイターの報道ととんでもない食い違いがある」

明石	「不思議な話だよ。戦争やってる当事国の外交官ですら、外国の報道通信を元に世界を見てるなんざ」

秋月	「日本は負ける……滅びるんだ……」

明石	「うん、そういってるじゃないか」

秋月	「あれ？　ところで、明石さん、なにしてるンです？」

明石	「ヒモを選んでいる」

秋月	「首でもくくるンですか？」

明石	「うん。郷里の実家は土豪侍の出だったが、爺イはぼくに腹の切り方を教えてくれる前に他界してしまったからねえ。しかたがナイから丈夫な縄で一息にギャッと」

秋月	「ああ」

明石	「秋月君。皇国が滅ぶ時が国民の死すべき時なのだろう。それが一人前の大人のすることだ。ぼくには皇国の滅びが完璧に見えたから、いま死ぬよ。栗野公使も、追って死んでくれるよ。常識あるニッポンの外務省公使だから」

秋月	「執念深いな」笑う「どうして急にそんな」

明石	「世間に負けた。君もそうなさい、この縄なんか結構いけそうだよ」

秋月	「いや、あなたは勝ってますよ」

明石	「もういいよ、ほっといてくれ」

秋月	「栗野公使から、いくらかカネもらってきたんですけどね」

明石	「国へ帰るカネ位自分でなんとかできるよ」

秋月	「フランス紙幣で５０万円分。出しましたよ。常識人が」

明石	「やっぱり、世の中、どうかしている」

秋月	「信じないンだなあ」
\vskip.5\baselineskip
秋月、紙幣束をテーブルの上に積む。
\vskip.5\baselineskip
明石	「……」

秋月	「日本はもうダメだ。この金掴んで、南方へでも逃げませんか？　南の島で皇帝になれますよ」

明石	「領収書いるのかなあ」
\vskip.5\baselineskip
秋月、吹き出す。
\vskip.5\baselineskip
秋月	「外交機密費だ。スパイ活動でバラまく金に領収書が要るワケないでしょう？　おかしなトコロで律儀な人だ」
\vskip.5\baselineskip
秋月、笑い出す。
\vskip.5\baselineskip
秋月	「いや、もうそんな話いいですよ。逃げましょうって」笑いおさまらない。

明石	「なぜ５０万？」

秋月	「あなた百万はふっかけただけでしょう？　本当に必要だってのは、これくらいだったはずだ。恩に着せるようにして５０万もかすめ取るなんて、あなた立派な詐欺師だ」

明石	「しょせんは官僚だ。公使にだってマトモな金銭感覚はナイだろうよ。血税だぜ。しかし、どうして出したんだろう」

秋月	「栗野公使？　あなたは、上役、常識人、てのを見誤ってますよ。維新前の一件で新政府になってからも、しばらく謹慎くらって、出世こそ遅れてますが、栗野公使は……」

明石	「維新前の一件、てなんだい」

秋月	「幕末の頃です。路上でガイジンを斬った。たまたま居合わせただけだといわれてますが。栗野公使は、私たちと違って藩士だった人だ。髷を結ってカタナを差してた。いまは洋装してますが、中身は行儀がいいだけの外交官じゃない」

明石	「あいつら世代がいつまでもサムライ気分なのが困るんだ。癒着のカタマリだ」

秋月	「そう、大本営にも縁故知人は多い、ですな。で、あなたのこと問い合わせたそうですよ。そしたら陸軍の大将が」

明石	「児玉サンが？」

秋月	「明石大佐にヤラセロ、と」

明石	「野朗いまさら何いいやがる」

秋月	「指令書は追って送るそうですよ。そそっかしい大将ですな」

明石	「軍総参謀長のくせに軍の中で大人しくしてるってことができない。おまえら外務省と連絡とって外国工作にまで口出ししちまや、そりゃ国政への介入じゃないか。なぜ、おまえら怒らない」

秋月	「明治日本を愚弄してますな。で、どうするんです？　明石さん」

明石	「ロシアの圧制を憎む人間なら、この国に腐るほどいるぜ！」

秋月	「ああ、地下組織か。しかし、明石さん……そいつらにロシアへの反逆意思があるからって、我々日本人の味方とは限らない。欧州人には違いない。しかも反逆者。テロリストだ。凶暴さは高等警察の上を行くかもしれない……」

明石	「だろうな」

秋月	「そもそも、どうやって接触するんですか？　なにかアテはあるんですか？」

明石	「全然」

秋月	「やっぱり、あなた、干されるだけの理由が、なんかある人ですよ……」

明石	「なに、心配するな。ここに着いたとたん街の娘に励まされた。なんとかなる」

秋月	「しつこいようですけど、高等警察にだけは本当に気をつけてくださいよ」

明石	「うんうん」
\vskip.5\baselineskip
明石、無造作にカネをかき集めてコートのポケットにバサバサいれる。
